Lists
==

ในบทนี้ คุณจะได้เรียนรู้เกี่ยวกับโครงสร้างข้อมูลแบบ List ในภาษา Python เราจะพูดถึงการสร้างและใช้งาน List ในเบื้องต้น การใช้งานเมธอดและฟังก์ชันเพื่อจัดการข้อมูลภายใน List และการใช้งานคำสั่ง For loop กับ List รวมถึงการ slicing

![Python Lists](http://marcuscode.com/media/72/marcuscode_KSVAJo7O_1000.jpg "Python Lists")

List (ลิสต์) คือโครงสร้างข้อมูลชนิดหนึ่งในภาษา Python ที่ใช้เก็บข้อมูลแบบลำดับ (Sequence) โดยมี Index เป็นตัวระบุตำแหน่งในการเข้าถึงข้อมูล เราสามารถใช้ List เพื่อเก็บข้อมูลจำนวนมากและหลากหลายประเภทในเวลาเดียวกัน List เป็นประเภทข้อมูลที่ใช้อย่างหลากหลายในการเขียนโปรแกรม นอกจากนี้ ในภาษา Python ยังมี built-in function ที่สามารถทำงานกับ List และใน List ออบเจ็คเองก็มีเมธอดต่างๆ เป็นจำนวนมากที่ช่วยอำนวยความสะดวกในการเขียนโปรแกรม

## การประกาศและใช้งาน List

List นั้นเป็นตัวแปรประเภทหนึ่ง การใช้งานของมันจะเหมือนกันอาเรย์ในภาษาอื่นๆ ในการประกาศ List นั้นข้อมูลของมันจะอยู่ภายในเครื่องหมาย  `[]`  และคั่นสมาชิกแต่ละตัวด้วยเครื่องหมายคอมมา  `,`  มาดูตัวอย่างการประกาศ List ในภาษา Python

```python
numbers = [-1, 2, 5, 8, 10, 13]
names = ['Mateo', 'Danny', 'James', 'Thomas', 'Luke']
mixed_type = [-2, 5, 84.2, "Mountain", "Python"]
```

ในตัวอย่าง เราได้สร้างตัวแปร List สามตัวแปร  `numbers`  เป็นตัวแปร List ที่มีสมาชิกเป็นตัวเลขจำนวนเต็ม 6 ตัว  `names`  เป็น List ของ String ที่สำหรับเก็บชื่อและมี 5 รายชื่อ และสุดท้ายตัวแปร  `mixed_type`  เป็น List ที่เก็บข้อมูลประเภทต่างๆ แบบรวมกันในตัวแปรเดียวซึ่งมีสมาชิกทั้งหมด 5 ตัว ซึ่งทั้งหมดนี้เป็นการกำหนดสมาชิกให้กับ List พร้อมกับการประกาศตัวแปร ในภาษา Python เราสามารถกำหนดค่าให้กับ List หลังจากประกาศตัวแปรแล้วได้ มาดูตัวอย่าง

```python
numbers = []
numbers.append(-1)
numbers.append(2)
numbers.append(5)
numbers.append(8)
numbers.append(10)
numbers.append(13)

names = ['Mateo', 'Danny']
names.append('James')
names.append('Thomas')
names.append('Luke')

print(numbers)
print(names)

print('numbers count = ', len(numbers))
print('names count = ', len(names))
```

ในตัวอย่าง เป็นการกำหนดค่าให้กับ List หลังจากที่มันถูกสร้างแล้ว เราใช้เมธอด  `append()`  เพื่อเพิ่มข้อมูลใหม่เข้าไปใน List ซึ่งข้อมูลที่เพิ่มเข้าจะอยู่ท้ายสุดและเรียง Index เพิ่มขึ้นไปเรื่อยๆ โดยเริ่มจาก 0 ในตัวแปร  `numbers`  เราได้เพิ่ม 5 จำนวนเต็มเข้าไปใน List และในตัวแปร  `names`  ในตอนแรกได้ประกาศและกำหนดสองชื่อให้กับตัวแปร และเพิ่มเข้าไปภายหลังอีก 3 ชื่อ และฟังก์ชัน  `len()`  ใช้เพื่อนับจำนวนสมาชิกภายใน List

```result
[-1, 2, 5, 8, 10, 13]
['Mateo', 'Danny', 'James', 'Thomas', 'Luke']
numbers count =  6
names count =  5
```



## การเข้าถึงข้อมูลภายใน List

List นั้นใช้ Index สำหรับการเข้าถึงข้อมูล โดย Index ของ List จะเป็นจำนวนเต็มที่เริ่มจาก 0 และเพิ่มขึ้นทีละ 1 ไปเรื่อยๆ ดังนั้น เราจึงสามารถเข้าถึงข้อมูลภายใน List เพื่ออ่านหรืออัพเดทค่าได้โดยตรงผ่าน Index ของมัน นี่เป็นโค้ดการเข้าถึงข้อมูลภายใน List ในภาษา Python

```python
names = ['Mateo', 'Danny', 'James', 'Thomas', 'Luke']
print('names[0] = ', names[0])
print('names[3] = ', names[3])
print('names[-1] = ', names[-1])

# update value
names[0] = 'Bob'
print('names[0] = ', names[0])
```

ในตัวอย่าง เรามีตัวแปร List ที่ชื่อว่า  `names`  ดังนั้น เพือเข้าถึงสมาชิกตัวแรกภายใน List ซึ่งก็คือ  _"Mateo"_  นั้นจะใช้คำสั่ง  `names[0]`  และสมาชิกที่มีค่าเป็น  _"Thomas"_  ซึ่งอยู่ตำแหน่งที่ 4 จะใช้คำสั่ง  `names[3]`  สังเกตว่า Index จะลดลงหนึ่งเพราะ Index ของ List นั้นเริ่มต้นจาก 0

```python
print('names[-1] = ', names[-1])
```

นอกจากนี้ เราสามารถเข้าถึงข้อมูลภายใน List โดยการใช้ Index เป็นจำนวนลบได้ โดยเริ่มจาก -1 ซึ่งเป็นสมาชิกตัวสุดท้ายของ List และ -2 สมาชิกตัวถัดมาและลดลงไปทีละ 1

```python
names[0] = 'Bob'
print('names[0] = ', names[0])
```

นี่เป็นการอัพเดทค่าของสมาชิกภายใน List ในตัวอย่างเราได้เปลี่ยนค่าของสมาชิกในตำแหน่งแรกของ List จากเดิมที่เป็น  _"Mateo"_  ให้เป็น  _"Bob"_

```result
names[0] =  Mateo
names[3] =  Thomas
names[-1] =  Luke
names[0] =  Bob
```


## การอ่านค่าใน List ด้วยคำสัง For loop

เนื่องจาก List นั้นเก็บข้อมูลเป็นแบบลำดับและใช้ Index ในการเข้าถึงข้อมูล ดังนั้น เราจึงมักจะใช้คำสั่งวนซ้ำสำหรับการเขียนโปรแกรมที่ทำงานกับ List เพราะทำให้การทำงานรวดเร็วและง่ายขึ้น เช่น การใช้คำสั่งวนซ้ำวนอ่านค่าใน List ที่มีข้อมูลเป็นจำนวนมาก เป็นต้น ต่อไปมาดูตัวอย่างการใช้งานคำสั่ง For loop กับ List ในภาษา Python

```python
numbers = [10, 20, 30, 40, 50, 60, 70]
sum = 0
for n in numbers:
    print(n, end =' ')
    sum += n

print('sum = ', sum)

names = ['Mateo', 'Danny', 'James', 'Thomas', 'Luke']
for i in range(0, len(names)):
    print(names[i].upper(), end =' ')
```

ในตัวอย่าง เป็นการวนอ่านค่าภายใน List ด้วยการใช้คำสั่ง For loop โดยเราได้แยกการทำงานออกเป็นสองลูป ในลูปแรกเป็นการใช้งานคำสั่ง For loop เพื่อวนอ่านค่าภายใน List  `numbers`  โดยตรง โปรแกรมจะวนอ่านค่าไปทีละค่าและนำค่าในแต่ละรอบที่ได้มาใส่ในตัวแปร  `n`  เราได้ทำการแสดงผลตัวเลขภายใน List และหาผลรวมของตัวเลขภายใน List โดยเก็บไว้ในตัวแปร  `sum`

ในลูปที่สอง เป็นการใช้คำสั่ง For loop เช่นกัน แต่ในตอนนี้เราจะสร้าง Index ขึ้นมาโดยการใช้ตัวแปร  `i`  เป็นตัวรัน Index จาก 0 ถึงขนาดตัวสุดท้ายของ List ที่สร้างจากฟังก์ชัน  `range()`  และเราแสดงผลชื่อในตัวพิมพ์ใหญ่ด้วยเมธอด  `upper()`  ของ String

```result
10 20 30 40 50 60 70 sum =  280
MATEO DANNY JAMES THOMAS LUKE 
```


## List slicing

ในภาษา Python เราสามารถตัดข้อมูลจาก List หนึ่งแล้วนำไปสร้างเป็น List ใหม่ได้ โดยวิธีดังกล่าวนั้นเรียกกว่า  _slicing_  ในการตัดข้อมูลใน List นั้นจะทำในรูปแบบ [a:b] เมื่อ a เป็น Index เริ่มต้นและ b เป็น Index ก่อนสมาชิกตัวสุดท้ายที่ต้องการตัด มาดูตัวอย่างของ list slicing

```python
ch = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f', 'g', 'h']

a = ch[0:4] # a - d
b = ch[4:9] # e - h
c = ch[:3] # a - c
d = ch[3:] # c - h
e = ch[:] # copy all list, or equivalent to e = ch
f = ch[0:2] + ch[6:8] # a - b and g - h

print(a)
print(b)
print(c)
print(d)
print(e)
print(f)
```

ในตัวอย่าง เรามีตัวแปร  `ch`  ซึ่งมีสมาชิกเป็นตัวอักษรในภาษาอังกฤษจาก a ถึง h หลังจากนั้นเราได้ทำการ slice ข้อมูลจาก List ดังกล่าว ในตัวแปร  `a`  นั้นเป็นการตัดเอาข้อมูลจากตำแหน่งที่ 0 ถึง 3 มา ในตัวแปร  `b`  นั้นตัดเอาตำแหน่งที่ 4 ถึง 8 ถัดมาเป็นตัวแปร  `c`  `d`  และ  `e`  เป็นการเว้นว่างตำแหน่งข้างหน้าและข้างหลัง ซึ่งถ้าตำแหน่งข้างหน้าถูกเว้นว่างไว้ เป็นการตัดเอาสมาชิกตั้งแต่ตำแหน่งเริ่มต้นของ List และถ้าตำแหน่งสิ้นสุดถูกเว้นว่างไว้ เป็นการตัดเอาจนถึงสมาชิกตัวสุดท้ายของ List และในตัวแปร  `f`  เป็นการตัดเอาสองส่วนของ List มาต่อกัน ในการนำสอง List มาต่อกันนั้นเราจะใช้ตัวดำเนินการ  `+`

```result
['a', 'b', 'c', 'd']
['e', 'f', 'g', 'h']
['a', 'b', 'c']
['d', 'e', 'f', 'g', 'h']
['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f', 'g', 'h']
['a', 'b', 'g', 'h']
```


## การใช้งานคำสั่ง del เพื่อลบข้อมูลใน List

คำสั่ง del เป็นคำสั่งที่ใช้สำหรับลบตัวแปรใดๆ ออกไปจากหน่วยความจำหรือใช้ยกเลิกตัวแปรที่เคยประกาศไปแล้ว เราสามารถใช้คำสั่ง del เพื่อลบสมาชิกภายใน List ได้เช่นเดียวกัน มาดูตัวอย่างการใช้งานคำสั่ง del ในภาษา Python

```python
ch = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f', 'g', 'h']

del ch[0] # delete a 
print(ch)

del ch[0] # delete b 
print(ch)

del ch[2:4] # delete e, f 
print(ch)

del ch[:] # delete all
print(ch)
```

ในตัวอย่าง เป็นการใช้งานคำสั่ง del สำหรับลบสมาชิกภายใน List ในตอนแรก เราได้ลบอักษร a ออกไปจาก List ซึ่งสมาชิกตัวแรกนั้นจะมี Index เป็น 0 ดังนั้น เมื่อการลบเสร็จสิ้น List จะทำการเลื่อนตัวอักษร b มายัง Index 0 แทน ซึ่งสิ่งนี้เป็นสภาวะการสูญเสียตำแหน่งของ List หรือ Index lose หลังจากนั้น เราได้ลบโดยการใช้วิธีการกำหนด Index แบบ slicing เราได้ทำการลบค่าจาก Index 0 ถึง 3 ซึ่งเป็นการลบตัวอักษรจาก e ถึง f และในคำสั่งสุดท้ายเป็นการลบข้อมูลภายใน List ทั้งหมด

```result
['b', 'c', 'd', 'e', 'f', 'g', 'h']
['c', 'd', 'e', 'f', 'g', 'h']
['c', 'd', 'g', 'h']
[]
```

**Warning:** จากตัวอย่างข้างต้นนั้น เมื่อคุณต้องการลบข้อมูลทั้งหมดภายใน List เราจะใช้  `del ch[:]`  เพราะว่าเป็นการลบแบบ slicing จากตำแหน่งแรกถึงตำแหน่งสุดท้ายและจะทำให้มันกลายเป็น List ว่างปล่าว เมื่อคุณใช้คำสั่ง  `del ch`  จะหมายความว่าลบตัวแปรออกไปจากหน่วยความจำแทน

ในบทนี้ คุณได้เรียนรู้เกี่ยวกับการประกาศและใช้งาน List ในภาษา Python นอกจากนี้เรายังใช้คำสัง For loop เพื่อให้ง่ายในการอ่านข้อมูลภายใน List รวมทั้งการตัดข้อมูลใน List ด้วยการ slicing และการใช้คำสั่ง del เพื่อลบข้อมูลภายใน List ออกไป ในบทต่อไป เราจะเป็นการใช้งานฟังก์ชันและเมธอดของ List

Reference :

-   [http://marcuscode.com/lang/python/lists](http://marcuscode.com/lang/python/lists)
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTE3MzQyODU1NjZdfQ==
-->